【chenglap詳解﹞ 英國點解會由世界第一,俾德國美國新興超越

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 德國的工業水準為什麼後來會贏英國??
時間 Mon Mar 29 23:39:21 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《cutiehoneyzu (McHilo)》之銘言：
: 工業革命最早發生在英國,
: 這樣說來在17,18世紀機械工業最強的應該是英國
: 英國在1863年開通全世界第一條地鐵
: 1905年全面電氣化
: 柏林地鐵則是1905年才開通
: 所以英國的工業起步算是世界最早
: 怎麼到19世紀末就被德國超越?
: 普魯士在18世紀初被法國打爆
: 後來被俄皇復國
: 所以在18世紀初德意志聯邦跟普魯士根本不成氣候
: 短短一世紀就變成工業強國
: 不知道他們是怎麼辦到的

不知算你幸運還是不幸好, 我剛吃完四本書做完一份相關的功課. 想想還
是在忘掉之前說出來比較好.

根據 League of Nations, Industrialization and World Trade (1945)
, 以下是世界工業產值的比例:

年份: 英國 德國 米帝
民國 -40 年 31.8% 13.2% 23.3%
民國 -30 年至 -25 年 26.6% 13.9% 28.6%
民國 -15 年至 -10 年 19.5% 16.6% 30.1%
民國元年至 3 年 14.0% 15.7% 35.5%

事實上在十九世紀末, 德國的工業產值沒超越英國, 第二, 其實重點並非
德國超越了英國, 而是美國超越了英國. 德國的工業不斷發展, 而英國並
不是沒有增長, 只是世界的其他部份增長得更快而已.

我們先排除美國看, 因為美國的天然條件是舉世無雙的. 而德國和英國的
競爭, 在於工業品的競爭, 英國和德國商品的競爭失敗, 在於性價比上德
國的商品比較優勝. 而使得英國的工業在競爭失敗下慢慢退守.

生產效率高就會構成生產成本低, 而導致這點的是德國的科技發展比英國
優勝, 打從 1870 年代開始, 側寫就是德國在各方面例如光學器材, 化學
品的專利申請, 都比英國要多. 而且還越來越多, 這是最終德國在生產效
率上超越英國的原因.

會形成這個結果的原因, 有幾個說法.

第一點是「因為英國早發展」, 這個說法的理論, 不僅是套用在英國也套
用在這世界上所有國家. 一個早發展的地區變成了強國, 而強國和弱國相
比, 只要維持現狀就可以繼續得益, 所以強國的政府和企業家, 都會變得
傾向保守, 因為他們即使不作任何突破都繼續是成功者. 而這往往妨礙了
高風險的投資或者技術, 制度, 理念上的創新, 大家都只想維持著本來的
工作方式就可以保持優勢, 這也套用在歷史上任何早熟的文明為何無法一
直維持強勢, 那是因為「對於強者而言, 穩定壓倒一切」.

第二點是「德國的科學力是世界第一」, 德國對科學的重視是超越了當代
任何一個國家, 德國的科學教育受到國家極大的資助. 而且形成了一個相
當巨大的專上教育階級, 重視技術人才, 而且還有大量的研究所. 相較之
下, 英國卻比較重視政治和文人的培養, 這是源自大家的處境不同, 英國
有一個巨大的殖民帝國要管理, 所以他們需要的是大量的官僚和政治家,
而德國在帝國主義歷史中卻來得太遲, 他們的社會只能靠工業(或軍事)去
競爭, 這產生了英國和德國社會的差異.

其實德國和英國的差異, 出奇地, 比較一下臺灣和香港會很像, 香港的教
育是英國式的, 採取十分狹窄的淘汰門檻, 七百萬人卻只有八所大學, 只
有 16% 的人進大學, 而且大學出來的人才也較照顧商人和公務員. 而臺
灣的大學數量和入大學率都遠比香港高, 情況就類似這個.

當然, 臺灣的科學力不是全球第一, 香港也沒擁有一個殖民帝國.

英國的科研人員在地位上不如德國, 這也是大家先天條件不同的問題, 英
國的工業建基在所有擴張英國的勢力去維持龐大的出口市場, 這是勝者邏
輯, 而德國不像英國有這麼大的勢力, 只有用價廉物美的產品去競爭, 所
以就必須發展科技. 這是弱者向上爬的方法.

英國的工業重視市場開發, 多於產品開發, 因此沒有大規模的安排研究人
員參與, 也不太願意建實驗室, 而當時德國和美國都已經將研究和工業結
合了. 而公眾和政治家們對於科技投資都興趣缺缺, 他們比起提升死科學
阿宅的薪金, 更有興趣怎樣維持「犯我大英天威者雖遠必誅」的事情, 資
源都集中在那些地方上.

科技和教育投資都要十幾年才有成果的, 當時的英國人擁有大帝國, 對於
那些要十幾年甚至幾十年的投資沒有興趣, 1905 年 Richard B. Haldane
就發表詔: 「We live in a country where science is not so much
appreciated as it should be. Our people like to see cash over the
counter, and they do not like to wait for deferred payment」, 當
年的英國人沒耐性等一些長遠的投資生效, 希望所有事情都快些有回報,
結果是, 追求高速回報並不利於科技的發展.

科技和教育投資都要十幾年才有成果的, 當時的英國人擁有大帝國, 對於
那些要十幾年甚至幾十年的投資沒有興趣, 1905 年 Richard B. Haldane
就發表詔: 「We live in a country where science is not so much
appreciated as it should be. Our people like to see cash over the
counter, and they do not like to wait for deferred payment」, 當
年的英國人沒耐性等一些長遠的投資生效, 希望所有事情都快些有回報,
結果是, 追求高速回報並不利於科技的發展.

但有一點須留意的, 德國的科技雖超越英國, 是否代表德國就走向一條光
明的道路? 答案也是否定的.

畢竟德國的工業競爭, 前提是建立在英國的自由貿易政策上, 在 1870 年
代開始, 世界的工業市場開始飽和, 出現所謂的 Long Depression 時代,
各國開始進行互相打稅的保護主義政策時, 問題就出來了. 大家開始意識
到, 就算你的產品比較優良, 但是對方給你打個重稅, 你還是不會賺到錢
, 唯一避免重稅的, 就是自己勢力範圍內的東西.

也就是說, 正正是因為英國維持了不列顛和平下的世界貿易時代, 才導致
了德國的工業發展. 而德國的工業發展, 又反過來威脅英國. 因為德國一
直被壓住, 唯有靠提升品質去在市場求存------這跟美日的情況很像.

當英國最終也因為經濟問題而加入保護主義時, 德國就頭大了, 他們有很
好的工業生產力, 但是如果沒有足夠的市場去出口, 這些工業生產力就變
成了一大堆不斷虧錢的機器, 特別是龐大的開發開支更是驚人, 若市場不
對你開放的話, 工業和科技力再強也好, 也不會變成利益的.

所以也不是說德國擁有科技力就較優勝, 倒過來說, 他們越依賴工業出口
去維持經濟, 在外面那個他們控制不到的市場向他們關門時, 衝擊就更大
, 而英國不擁有科技卻握住世界的主要市場命脈. 所以英國當時重視維持
殖民帝國的發展也不見得不對.

而為了爭取自己的勢力範圍去確保市場, 就變成各國的軍事競賽, 面對這
麼多的競爭對手, 英國也開始吃不消, 改變了過往單靠自己的光榮孤立政
策, 改為在各地爭取盟友. 大家的軍隊日漸增加, 大量的軍事投資形成了
更大的經濟壓力, 使對市場的爭奪更劇烈, 最終的結果, 就是形成了眾所
周知的世界大戰, 而德國戰敗了.

這也不是二戰後就解決. 戰後的德國, 一直都面臨失業的問題, 而且是高
學歷失業或者低度就業的問題, 而這也是德國重視科學教育的副作用之一
, 雖然科技的發展是無止境的, 但是世界對科技市場的消化還是需要時間
, 製造大量的科學人才出來, 就會產生「過度品質」的問題.

德國人就有自嘲, 說沒有人比他們更理解失業, 他們說, 甚麼方法他們都
試過了, 失業了, 再培訓, 培訓完還是沒工做, 那讓大家受更多教育如何
------結果就產生大量 22k, 找政府去請人? 結果就是政府收更多的稅,
使經營更困難, 有企業結業又造回更多失業. 當然, 可以像希特勒那樣用
強制的方式搞出全民就業, 但結果怎樣大家也是心知肚明.

變成一個工業強國的結果, 就要付出當一個工業強國的成本, 要不就是用
工業力量發動戰爭去對市場進行強奪, 要不當不再時來運到時, 任由蕭條
發生, 所以也不應該對德國的科學發展予以無限的肯定, 那是有代價和副
作用的.
至於說誰起步早甚麼的... 起步早有意義的話, 我們今天都是埃及人民共
和國的國民.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--

推 peter308: 劍橋 牛津 倫敦大學都是世界排名前十的大學 德國有幾間?

你已答了自己的問題.

德國在搞科學.
英國在搞排名.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [討論] 如果沒一戰,英國會那麼快衰退嗎??
時間 Sat Jan 21 00:05:32 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《cutiehoneyzu (McHilo)》之銘言：
: 英國在第一次世界大戰損失慘重,光是男丁在一戰就死了好幾百萬
: 銀行也因一戰而破產,因為人死太多,勞動力下降,英國從此一厥不振
: 假如沒有一戰,那英國是不是還能繼續稱霸世界??

因果倒轉了, 是英國相對的衰落才導致了第一次世界大戰.

我自己在碩士時有修大英帝國史, 就是做這個論文的, 如果你有看英國
當時的數據, 會發覺, 在十九世紀末期, 也就是大不列顛和平的年代,
和平導致了英國的沒落.

出現的重大改變是德國和美國的高速工業化, 和科技發展, 其中反映在
三件事上, 第一是各國海軍噸位的高速上升, 第二是專利發明英國相對
比起此兩國增長還要少, 第三是工業產量的比例, 去到二十世紀英國的
工業已經比不上美國和德國. 這兩國加上日本, 是受惠於大不列顛和平
最多的國家.

我們都知道二十年代有大蕭條, 但是其實在十九世紀末, 歐洲也經歷經
濟蕭條期, 這就是各列強工業化都完成後的結果. 過度生產, 但市場無
法消化. 再加上醫藥, 科技上的進步, 導致了非洲爭雄, 在二十年間把
非洲分割完成. 那是因為在各列強都需要非洲作為新市場, 否則大家都
意識到, 市場不足, 經濟就會出現很大的問題.

德國和美國是新興工業國家, 但分別兩國最大分別的, 就是美國本土的
資源豐富而且地大人少. 德國卻是地小人多. 這引致了德國對海外市場
的恐慌, 因為在非洲爭雄中德國其實沒分到多少殖民地, 市場問題完全
沒有解決.

這是埋下了第一次世界大戰的誘因, 也就是說, 大英帝國把非洲這個最
後, 最肥美的殖民空間都吃掉了. 但是挑戰者的海軍, 工業能力和軍事
能力卻有能力挑戰大英帝國.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

--
推 Geigemachen:19世紀和平導致英國沒落,責任在維多利亞女皇時代嗎?

不是哪個人或者時代的責任, 而是一個時代如果是進步的話, 早晚那個
時代的帝國都應該沒落, 如果一個帝國可以千秋萬載, 那反而代表世界
是停滯不動.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (01/21 00:53)

→ easycompany:沒落並不是其國力的衰退，而是挑戰國的大幅成長
→ chenglap:對, 是競爭者加起來變強了.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [討論] 如果沒一戰,英國會那麼快衰退嗎??
時間 Sat Jan 21 11:54:18 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《fw190a (las)》之銘言：
: 不過如果計較用語的話，會想反問說，如果要說:和平導致英國沒落，
: 那可否設想，英國打出什麼樣的戰爭會獲得更多優勢的狀況?
: 個人想法比較接近:
: 在和平中沒落，但真的挑起戰爭只會更加速沒落，而一二次大戰
: 就是良好例子。
: (但是這種介入卻又是無法避免的總體策略之一，在下文講)

其實除第一次世界大戰之外, 最值得留意的是布爾戰爭.

十九世紀初的拿破崙戰爭, 去到二十世紀的第一次世界大戰. 其中
讓英國樹立霸權的是「有限戰爭」這種戰爭方式, 戰爭是一種成本
有限的行為, 才能夠跟英國這種牟利型的殖民方式相合. 比方說鴉
片戰爭等都是一些本少利大的戰爭, 但布爾戰爭卻不同, 十九世紀
末的布爾戰爭一點都不便宜.

想想英國鴉片戰爭投射的兵力僅僅二萬, 就得到了中華大地這麼巨
大的利權, 相對而言, 布爾戰爭英國投射的兵力已經達到數十萬的
水準, 不僅是列強生出了海軍, 連殖民地或者一些地方強權都長了
牙, 戰爭在這時代, 漸漸變得高風險負回報.

英國的軍事優勢是在打仗之前就瓦解的, 布爾戰爭表達的問題是,
即使只是面對一個殖民地, 一旦殖民地發動總體戰, 對英國來說也
十分吃力. 如果是列強自己發動總體戰呢... 那就是第一次世界大
戰了.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

作者 ZZZZZZZZZ9 (Z9)
標題 [轉錄]Re: [問卦] 有沒有大英帝國的八卦
時間 Fri Mar 4 23:38:03 2011
───────────────────────────────────────

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: Gossiping
─────────────────────────────────────

※ 引述《fj22 (vv)》之銘言：
: 全盛時期的大英帝國號稱日不落帝國,但怎麼會經過2次世界大戰後
: 就不再是世界上喊水會結凍的國家,反而比較像是美國的附庸....
: 明明是戰勝國,而且也是常任理事國,但感覺就沒有以前大英帝國的氣勢
: 有沒有大英帝國一蹶不振的八卦

我上個學期剛好做過相關的論文.

簡單來說, 你可以這樣想, 一個帝國的建立和繁榮, 是因為在一個時代
裡, 該帝國的某個理念產生了決定性成功. 而取得了霸權, 然後在其影
響範圍內, 各國活在一個秩序當中.

各國會慢慢理解到帝國成功的原因, 並各自仿效該帝國成功之處. 而當
大家都認同和學習完帝國成功的秘密後, 霸權就不再擁有那「唯一的優
勢」, 漸漸的競爭能力和其他對手拉近. 在這時候, 帝國就開始衰落.

這時帝國就不再依賴競爭優勢, 而是依賴既有秩序去繼續稱霸. 相當於
電視臺的「慣性收視」吧? 一旦這種秩序受到衝擊, 往往就會崩潰, 帝
國也會因此而謝幕.

一個成功的帝國, 會使世界快速進步, 而快速進步的世界, 則會使帝國
走向衰落. 和平與秩序, 本身就是在培養競爭者的實力.

所以, 第二次世界大戰之後大英帝國分崩離析. 只是「秩序崩潰」的觸
媒而已, 英國的競爭優勢下降和消失, 是十九世紀末已有的現象. 在十
九世紀的後期至二十世紀的初期, 德國和美國的工業力已超越了英國,
從鋼鐵的產量方面都可以看出.

其中英國因為要管理大量的殖民地, 因此對於官僚有大量的需求. 在十
九世紀後期的英國, 學生們大多投身官僚或者政治. 相對而言, 投入理
工和發明的興趣就減少了. 在十九世紀英國建立的世界貿易體系, 帶動
了全世界科技的高速發展時, 偏偏英國自己在這方面就走回去. 簡單來
說, 雖然表面上英國是霸主, 實際上英國花費自己的國力去維持秩序,
而美國和德國則在這個時候發展其工業和科技骨幹.

這點可以反映在專利的申請數量上, 美國和德國在當年專利申請的數字
從慢慢超越英國去到完全蓋過英國. 除此之外, 實驗室的數量, 英國作
為當年的大國, 也是相當稀少的. 已經成為了權威的教育體系, 對於開
設實驗室興趣缺缺, 英國在技術上落後是成為霸權的副作用.

也就是說, 英國的成功種下了英國的衰落原因. 英國創造了一個新時代
, 但是創造新時代的方法, 跟在新時代裡成功的方法, 不見得是同一件
事情. 英國繼續依賴海權和海上秩序, 維持世界上最大的利益, 問題是
維持海權本身是有代價的.

就是新興海軍國家的挑戰, 德國, 日本, 俄羅斯, 都各自發展自己的海
軍. 過去這些國家沒甚麼海軍, 英國也不需要維持太多艦隊, 但是當大
家押下的注碼上昇的時候, 英國一家作莊跟所有人對賭, 負擔必然地是
變重, 這在英國海軍的開支上可以明顯的看出來.

(該死我好像刪了我的論文, 不然我就可以拿數據出來了)

情況就像是你做莊開賭檔, 本來大家押注都是玩一元兩元的, 你怎輸也
輸得起, 可以一直玩下去. 但是最迎大家有錢了, 就一百元兩百元的押
下去, 你為免對方大贏賠不起, 就要到處找錢來充實莊庫.

英國面對的挑戰, 導致了英國本身的權力, 必須向殖民地下放. 以使他
們更有能力防衛自己, 建立各處獨立的軍事和政治力量. 這是種下了日
後帝國瓦解的原因和本錢.

而隨著英國競爭力下降, 就變得更需要守成, 要保住自己的市場. 為了
這原因, 英國最終也放棄了自由貿易, 轉為保護主義. 英國會做這樣的
行為, 就是因為這對英國有利, 而對英國有利, 就是對其他人不利, 這
使受害最深的德國變得跟英國過不去.

在 Scramble of Africa , 也就是最後要開發的殖民地空間, 非洲在二
十年裡被瓜分完之後. 英國在這場爭鬥當中, 顯示了其實力之強, 得到
最多和最好的殖民地, 建立了從開羅到開普敦的一直線. 而德國得到的
卻不多.

日後軸心國的形成, 都是後進的國家, 即德國, 義大利和日本. 這些國
家因為在英國的帝國時代是較後起之秀, 在他們開始強大時, 世界上已
經沒有甚麼殖民地可以供他們去「和平地搶」了. 換句話說, 人家以前
殖民是派兵去欺負原居民, 但他們醒來時的世界, 大家都已經分清光.

情況就像一班上面有十五個女生, 二十五個男生, 十五個女生都各自找
到自己的男朋友了. 英國是最受歡迎的女人湯圓, 一個人還抱著幾個女
生, 像日德義這些插班生, 甚麼都分不到的, 自然變成死死團, 會怎樣
火大可想而知.

所以英國最後的擴張, 就是為英國製造了一群敵人, 因為保護主義對這
些殖民地少的國家影響更大. 他們面對的問題是, 要不就是忍受長遠的

所以英國最後的擴張, 就是為英國製造了一群敵人, 因為保護主義對這
些殖民地少的國家影響更大. 他們面對的問題是, 要不就是忍受長遠的
經濟不景(因為沒市場可出, 人家的殖民地不給你賣), 要不就是試圖破
壞這個秩序.

兩次世界大戰, 就是抓著英國的女孩們, 引英國來單挑, 再三人拖他去
廁所毒打. 最後的結果是兩敗俱傷, 英國被毒打之後被一些助拳人解圍
, 挑戰者和被挑戰者都全部被抓去見教官.

當英國的競爭力消失後, 就只能靠秩序, 而秩序也崩潰後. 英國就打回
原形了. 雖然如此, 英國已有的本錢, 過去的人脈, 也一樣存在的, 只
是他們不再受秩序的加持而變威, 而只是回復其本來的水準而已.

英國發覺自己根本保護不了這麼多殖民地, 所以唯有把一些女孩交託給
人, 那跑出來英國最信任的, 就是美國了. 美國雖然成績和體育都比英
國好, 面貌也不凡, 就是人有點脫線, 另外本來也不怎樣跟英國爭第一
, 自得其樂. 所以英國便找美國來收拾事情.

所以, 雖然說大英帝國是沒落了, 但其實大體上英國的勢力範圍, 是被
美國繼承了的. 今天我們活在的是「後大英帝國」的世界, 雖然霸主是
美國, 但藍圖卻是英國畫好的. 英國靠對了人, 所以美國也照顧英國,
讓他坐回班長的地位, 也就是常任理事國. 即使他如果只靠自己的話,
這位是坐不穩的.

這世界沒有不衰落的帝國, 而帝國的崩潰不是因為失敗, 而是因為成功
, 而進入下一時代而已.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙官方網站:

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

噓 hsiaoyoshye: 最好是.我敢說 美國就不會衰弱

連地球也不知何時會滅亡.
人類也可能會絕種.
國家比這些東西的壽命, 要短得多了.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (03/03 22:48)

推 chungrew:這篇用很淺顯的白話生動的詮釋了『帝國』的概念！
→ chungrew:這點值得稱道。但是也不能忽略，帝國在政治學界有好幾種
→ chungrew:定義！並不是只有一種！UK的衰落模式也是很特殊的存在
→ chungrew:治學的人可能沒辦法如此概括性的化簡和下結論
→ chungrew:美國是不是帝國？中國是不是帝國？如何延續？有很多看法

英國史, 我也只是別人的學生.

寫的東西有受霍布斯邦, 布勞岱爾這些的影響, 不過老實說, 更多是
我拾他人之牙慧而已. 畢竟我的數據也不過是從別人書上引來的資料
, 我寫的東西也不是我創造出來的理論, 而是別的學究花更多的心力
去得到的推論, 而我, 只是理解了再用淺白的文字重寫一遍.

所以我只是一個傳播者而已.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (03/03 22:55)
→ chungrew:嗯嗯！我還是很推這篇啦！一流的好文章！成功的傳播者！

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [問題] 超級強國的最基本條件是人口和國土面積?
時間 Thu Dec 11 15:56:27 2014
───────────────────────────────────────

※ 引述《learnnew (小草)》之銘言：
: 大英帝國

你都拿出了大英帝國.

它一開始是怎樣? 只有英格蘭.
歐洲西北陰冷的英格蘭.
長年被維京人不斷攻擊易手的英格蘭.

而印度則是擁有龐大的人口與面積.
他不是比英國更有條件成為超級強國嗎?

那為何最終不是印度統治英國,
而是印度成為了大英帝國的一部份?

他是成為了大英帝國再征服印度, 而得到巨大的面積和人口. 而不是因為
有了人口和面積, 就變成了霸權, 這是結果而不是原因. 世界上一堆國家
人口多, 幅員大, 例如印尼, 巴西, 卻不見得有稱霸的動力和能力.

一個超強霸權的興起, 他的源頭一定是一個哲學, 形成一種合乎時代的制
度和結構, 而迅速擴張. 例如大英帝國的興起, 是源自發現了海權能制約
的利益比陸權更大. 一開始大英帝國的海權, 只是不入流的海盜, 但是比
起海陸兼強的西班牙, 英格蘭更專注於海事, 終於勝過了西班牙.

羅馬帝國的興起, 源自城邦政治的極致: 龐大而堅實愛國的公民兵, 勝過
了迦太基那種純是交易關係的傭兵. 共和政治使羅馬的大將再陣亡也源源
不絕的能產生新的大將, 可以在炊尼會戰之後重新站起來.

秦帝國的興起, 源自商鞅變法, 使其變成一個全民皆兵的國家, 並擁有良
好的獎罰制度, 使其成功在短短一代時間裡, 壓倒了存在幾百年的六國.

蘇維埃帝國的興起, 源自共產主義, 雖然他有相當的腐化以及官僚化, 軍
國主義化, 但不能否認共產主義就是二十世紀影響力最強大的思潮, 也為
蘇聯提供了大量的盟友以及勢力依據. 和對抗西方的意識形態武器, 因為
他永遠能指出西方的問題. 而不是狹窄的俄羅斯沙文主義能達到的高度.

成吉思汗帝國的興起, 源自大扎撒, 把鬆散的蒙古部落整合成一支巨大的
草原力量, 並認識到陸上貿易的龐大利益, 以及不同地區技術結合的戰鬥
力, 兼容並蓄的在亞洲中部集中歐亞大陸幾端的商品, 技術, 文化形成一
種龐大的戰鬥機器, 征服各傳統力量.

西班牙帝國源自「西班牙半島再征服」形成的龐大天主教信仰風潮和使命
感, 因為曾被伊斯蘭征服過, 他們打擊異教徒不遺餘力. 而引發了傳教的
巨大力量向外擴張.

中華人民共和國比較尷尬: 但他是源自毛澤東的戰略觀, 是一個靠著出色
的戰略建立的國家, 十六字訣, 敵進我退, 敵駐我擾, 敵疲我打, 敵退我
追, 毛澤東的戰略思想是非常豐富而且多變的, 他突破了很多傳統的盲點
, 例如國共大戰, 他就認為最壞就是退到蘇聯, 還可以反攻. 他可以完全
不守一地甚至不留一地的思想, 也是時代的代表. 而最終使他得到了整個
中國大陸.

美利堅一開始也只是一堆鬆散落後的殖民地, 他確立了基於開拓者生活而
成的自治思想和民兵制度, 進化成民主政治, 聯邦制, 然後這種結構又成
就了土匪藍爵的資本主義, 追求所有人的物質豐富的想法, 成就了福特的
量產主義 (在別的文化, 奢侈品高度普讓人人都有富裕的生活, 根本就是
異常的觀念) , 也是從美利堅的高度自主個人本質產生的.

所以一種制度和思想上的革新, 才是超強帝國的源頭, 而國土和人口是最
後的成果, 而不是原因. 哪怕是臺灣, 若出現一種巨大的思想革新, 也有
能力形成新的帝國.

而帝國的衰落也是源自其興起的原因, 英國的海權引致世界貿易, 德日美
工業化, 他們的工業力也引起新的海權, 海權平均後英國就沒辦法維持帝
國了. 成吉思汗帝國則因為吸收了太多外來文化, 而形成了各汗國文化差
異而產生了分裂, 最終反而被各文化吸收. 秦帝國則敗在過度死板嚴厲的
法規迫出了死路一條的陳勝吳廣, 使他們反抗時更義無反顧. 西班牙帝國
則因為天主教壓迫而產生了新教運動, 在新教運動下衰落. 興盛和衰敗,
都是源自一件事的兩面.

--
※ 文章網址:
※ 編輯: chenglap (...), 12/11/2014 16:05:13

帝國有興衰.
怎樣來的帝國就怎樣消失.

事後看是很合理的, 但在當時是很難看出來出了甚麼問題.
每個帝國都代表著一種理念的興起與過時.
毛澤東就是在戰爭的天才.
這點不容否認, 他在權鬥和戰爭上都點滿了.

如果不是事後去看.
在 1911 年說有個像毛澤東這樣的人會統一天下.
大家都會當是荒謬的想法吧?

一個不刷牙的圖書館管理員?
一個打仗不硬拼反而帶部隊向後跑的人?
一個幾乎不講武德概念的人?
一個反對倫常綱理的人?
一個討厭讀書人的人能取得中國人的支持?
他也很清醒知道抗日戰爭是壯大自己機會.
這不是書上罵最多的不道德嗎?
但他贏了.

根本就難以置信.
他哪裡跟當時最強的人如袁世凱有相像之處?

根本就難以置信.
他哪裡跟當時最強的人如袁世凱有相像之處?

畢竟未有一個哲學是可以用到永遠的, 毛澤東打遊擊戰時能用的事情, 在
不打遊擊戰時很可能反而是拖累了. 又或者, 他的遊擊戰略散佈於所有民
眾後, 一個人人都懂帝皇學和遊擊戰的國家, 反而變成了日後這國家最大
的困擾, 這都說不定.

※ 編輯: chenglap (...), 12/11/2014 16:18:55

其實帝國興亡, 九成都是馬後砲.
成功了你會分析出原因.
成功前... 一般來說很難看出來.
甚至很多看衰的理由:

1. 明治維新: 清朝比你早維新還要國力比你強都沒成功, 你會成功?
2. 宗教革命: 天主教一千年來異端有甚麼下場你知道嗎? 你也不例外.
3. 蒙古帝國: 自古以來遊牧民族都攻不過長江, 蒙古攻南宋是自尋死路.
4. 日俄戰爭: 黃種人從打不贏白種人, 何況強大的歐洲列強俄羅斯帝國?
5. 越戰: 全世界最強大的美國, 你越南這麼落後憑甚麼抵抗?

總之要看衰的理由隨便撿都有.
贏了就大家一起來馬後砲了.

※ 編輯: chenglap (...), 12/11/2014 18:52:09

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sun Dec 14 08:30:34 2014
───────────────────────────────────────

我倒是不喜歡那種書.

這本書並不是一本提供戰略觀的書, 這本書是運用一些常人不清楚的
貨幣知識, 然後無限延伸出來, 對我來說, 這本書就只是貨幣版的關
鍵時刻. 他並不是拓闊你的眼光, 而是讓你失去了全局的觀念, 最簡
單來說: 之前說的日本潛艇戰隱憂問題, 就不會是貨幣戰爭這種書會
去理解或者關心的部份. 這本書並不幫你從根源去處理任何問題, 這
只會讓很多平時不關心戰略的人, 陷入不必要的恐慌, 或者給一些人
過度樂觀的想法, 那不是啟迪智慧的書, 那是讓人愚蠢的書, 卻裝成
正在散佈知識的樣子.

我在讀歷史碩士的時候, 就是有寫過關於大英帝國史, 也包括英國霸
權瓦解的部份. 這裡就太過強調金本位的瓦解, 卻不是從整個大英帝
國與十九世紀的歷史去觀察這問題. 他甚至不是從經濟史的角度去看
這個問題.

大英帝國的興衰, 是整個全球工業貿易系統的發展軌跡, 殖民帝國建
立起全球安全的航線, 形成了全球相連的商品市場. 在十九世紀化的
工業化, 令整個商品市場的潛力從工業化中體現, 形成了十九世紀的
不列顛和平.

不列顛和平保護了一些新興工業國, 受惠的分別是美國, 德國和日本
, 他們在這個全球貿易體系中得到了一席位. 其中美國體質最好, 德
國其次, 日本最差. 美國走向門羅主義, 成為南北美洲的霸權, 德國
開始殖民主義時已發覺沒甚麼發展空間, 德美的工業體系增長, 早在
十九世紀末, 已經在專利等部份超越了英國. 而英國則因為要維持龐
大的殖民帝國, 人才面上走向了文官和商人的體系, 而不是工程師與
科學家.

英國的方向就是徹底的執行殖民主義, 最終在十九世紀末的非洲爭霸
中, 將開羅去到開普敦的整個區域納入自己勢力範圍內. 領土達到了
頂峰, 這就是英國沒落最重要的事件: 日後金本位的衰落, 只是一個
副作用, 非洲爭雄的結果, 使德國和日本這些新興國家走向絕望, 因
為地球上再也沒有他們擴張的空間, 他們要擴張就只能侵略他國. 這
最終引起了第一次世界大戰, 而第一次世界大戰和第二次世界大戰,
這兩次大戰其實是一個大動亂時代.

貨幣和金融上的事情, 都只是副作用, 而不是原因. 第一次世界大戰
之前, 美國, 德國和日本發展的海軍, 壓迫到英國海軍的無敵地位才
是原因, 這也是構成英國負擔的源頭. 貨幣政策的結果是經濟政策導
致的, 而經濟政策則是從國家的需求產生的. 兩次大戰去到冷戰, 是
全球經濟秩序的不斷洗牌.

這是為何說軍事行動, 是事情的開始而絕不是結束, 第一次世界大戰
觸發自入侵塞爾維亞這個比臺灣還要小的小國. 英國的確失去了對歐
陸的控制, 但絕不會導致一個軍事入侵行動, 入侵者能夠安然的接收
成果. 即使每個入侵者都希望, 自己的軍事行動是最後一次, 大家會
接受他們達成的戰果, 但這是不可能的. 因為每一個軍事行動都會破
壞地區的經濟結構, 引起經濟餘波, 經濟餘波會引起下一場戰爭.

最終結束由一戰去到二戰之間戰亂時代的, 並不是軍事行動本身, 而
是破壞與毀滅, 第二次世界大戰留下的是一個極度殘破的世界, 大英
帝國戰勝了, 可是本身重創, 日後崩潰. 而挑戰大英帝國的軸心國幾
乎被人炸成平地, 整個地球的筋疲力盡才結束了戰爭. 對再次大戰的
恐懼壓倒了所有民族主義和帝國主義的思想, 日本和德國接受的和平
是屈辱的, 但他們已沒能力再去在意了, 這才結束了戰爭.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Warfare
標題 Re: [問題] 美國參與二戰
時間 Thu May 14 23:22:06 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《Fernandeo (Fer)》之銘言：
: 資源和市場來維持本身的繁榮。美利堅合眾國則有本錢關起門來說要自給自足
: ，退一步來說，往南邊尋求對中、南美洲的控制也實在是綽綽有餘了。英國對
: 歐洲和美國對歐洲的依賴程度絕對大不相同。
: 綜觀歷史的脈絡，我實在無法衷心認同美國參加二戰是基於他們傳承了英國的
: 戰略觀點，反而認為這兩個國家極不相同。即便他們最後採取相同的行動，中
: 間的心路歷程差異之大不可一概而論。

我認為這分界點在於二戰, 大家都認同, 美國是從二戰開始放棄了孤立
主義的. 但美國的孤立主義, 本質卻是建基在不列顛和平之上, 因為英
國控制了海洋, 所以美國可以光榮孤立.

事實上, 就經濟的角度看, 這世界大部份地方都可以自給自足的. 只是
問題在於建立在自給自足下的經濟, 發展是有限的.

舉一個例子, 我們說日本是一個資源不足的島, 但德川時期的日本也一
樣可以鎖國, 只是憑日本本土的資源, 假設沒有黑船, 德川要發展多久
才會產生工業化?

同樣, 清朝底下的中國大陸也絕對是自給自足, 而不是今天那個多項資
源皆欠缺的國家. 問題是, 要達成這種自給自足, 擁腫的農業經濟就變
得不可避免, 要維持這個體系, 即使有本土工業化的產生, 也是舉步維
艱, 這本質就是「自給自足」的問題, 因為自給自足就會使經濟遷就自
己國內已有的市場或資源發展.

比方說, 英國是否一定要工業革命?
如果英國要像清朝, 德川幕府一樣堅持, 英國並非不可以自給自足.

所以「資源不足」其實是源自「放棄了自給自足」, 而放棄自給自足,
是因為放任經濟走向更複雜的架構. 而並非因為資源不足, 才導致不能
自給自足, 因果關係是剛好相反的.

故此美國並非不能自給自足, 但走向自給自足對美國來說並非一件好事
, 美國一直都需要和外界的接觸和貿易. 在二戰之前數十年, 美國在八
國聯軍之後提出門戶開放政策, 本身正是因為美國「需要有中國市場」
, 一個和平的, 自由的資本主義世界經濟體系, 對於美國來說其實是不
可或缺的.

如果這個體系崩潰或不存在, 美國就需要付出「自給自足」的代價, 一
個自給自足的經濟, 整體經濟力和發展一定會打折扣.

在二戰之前, 英國的海洋維持了這個全球市場體系, 美國也是依附在這
個體系下, 創造利益. 美國是美國, 英國是英國, 但美國能夠把貨物賣
去印度, 是因為有英國在維持秩序.

對於我們而言這應該是很容易理解的, 我們亞洲四小龍, 以及日本, 和
中國大陸, 今天能夠以工業出口得到繁榮和富裕. 本身就是托美國兩個
福份, 第一, 美國開放了自身的市場, 第二, 美國維持了整個世界海貿
體系的和平. 日本不需要有核彈, 也不用怕跟南韓, 臺灣發生戰爭, 因
為在美國的秩序下, 這些事情早就被美國負擔了.

如果沒有這個市場, 或者美國無法維持這樣的貿易體系, 單靠亞洲廉價
的勞動力, 四小龍有可能出現嗎? 說得難聽一點, 亞洲四小龍是美國海
軍的副產品, 也不以為過. 去到今天, 如果美國的秩序崩潰, 我們會有
甚麼想法?

所以當時的美國也是面對同樣的問題.

二戰的發生是連動的, 「盟軍」是不列顛體系的維持者, 而「軸心」就
是不列顛體系的挑戰者. 在二戰當中, 雖然死人最多的是蘇聯, 但從勢
力範圍來說, 受創最深的卻是英國.

德國攻入北非, 佔據法國, 荷蘭, 日本攻入東南亞, 佔據香港, 新加坡
, 馬來亞, 南洋諸島, 緬甸, 侵入中國, 威脅印度和澳洲. 一整個計劃
就是要瓦解不列顛的霸權.

站在美國的立場, 看到這樣的事情發生, 能夠袖手旁觀嗎? 如果今天的
日本看到美國大崩潰, 日本心裡想的絕不會是「美國這混蛋終於要亡了
哈哈」, 而是「那我的生意還能做下去嗎? 」

今天日本有和平憲法的制肘, 就像當年美國受孤立主義傳統的制肘. 相
對地, 我們可以想像, 如果美國真的不再能發揮世界警察的效用, 日本
的和平憲法, 也必然地要走向終結.

美國初時參戰的立場, 不一定貪心到想要變成世界霸主, 正如開國者告
誡「不要淌歐洲的渾水」那樣, 美國期望的是像一戰一樣, 協助將狀態
變回 Status quo, 然後收兵. 美國參戰是因為看到英國不行了, 唯有
立即助拳.

所以嚴格來說, 美國的做法並不是跟英國完全一樣, 但美國人是在遵從
英國人已有的戰略, 當英軍的後備球員的. 這也是為何說美國是師承自
英國的原因, 因為美國所依賴的是「英國式的海洋和平」, 而要維持這
個和平, 就要做同樣的事. 所以你可以看到, 二戰之後英國和美國的行
動, 幾乎可說是連體怪嬰, 昔日美國是英國的走狗, 今日英國是美國的

所以嚴格來說, 美國的做法並不是跟英國完全一樣, 但美國人是在遵從
英國人已有的戰略, 當英軍的後備球員的. 這也是為何說美國是師承自
英國的原因, 因為美國所依賴的是「英國式的海洋和平」, 而要維持這
個和平, 就要做同樣的事. 所以你可以看到, 二戰之後英國和美國的行
動, 幾乎可說是連體怪嬰, 昔日美國是英國的走狗, 今日英國是美國的
走狗, 但與其說誰是誰的走狗, 不如說大家的戰略一致, 利益一致.

這也是說美國的戰略師承自英國的原因, 美國沒有提出其他比英國更好
的戰略, 比方說, 像蘇聯一樣, 扯起熱狗幕, 也不會跑去將越南和臺灣
直接變成美國的一洲, 也不像中國一樣到處宣稱某地方是自己領土自古
以來神聖不可分割的一部份, 再從中央集權委個官員過去. 美國的做法
和英國一樣, 就是「最好這世界上所有國家都不要變大」.

二戰戰後出現的問題是, 第一, 大英帝國已經不再可能維持, 殖民地的
獨立, 英國國力的衰弱, 人心的疲累. 當然英國還能夠維持一定數量的
殖民地, 例如某個難民臭港, 但英國已不可能再維持世界的貿易秩序.

光是第一個問題還不夠嚴重, 第二個問題是蘇聯的擴張, 美國人自己收
兵回去的時候, 他們期望的是蘇聯也這樣收回去的. 但美國人很快就看
到現實, 蘇聯把半個德國以及以東的地方都編入自己的勢力範圍, 以及
把整個中國給赤化了. 他們也有興趣跟獨立的印度交好, 並向著從英國
獨立的諸中東新國家招手.

一旦入了蘇聯的勢力範圍裡, 市場的門就向美國關上, 對於米國而言,
這跟軸心國戰勝的分別只怕不會太大. 當英國自顧不暇的時候, 美國是
否還爭論甚麼孤立與否的問題? 去到這節骨眼的時候, 甚麼孤立傳統都
丟去見馬克思了.

美國也很果斷地, 立即把炮口對準共產主義, 香主一躍變龍頭, 立即頂
上了英國的位置. 前陣子才是對抗法西斯的好朋友, 十年不夠就變成了
An Evil Empire, 放隻幕府將軍去日本, 再創造新角色把軍隊打入南韓
, 越南打怪練功.

可見美國當需要時, 心理障礙這種事情還是可以一掃而空的. 到了今時
今日, 美國的想法還是「海是我的就好」, 「多一事不如少一事」.

美國是否一定要這樣做? 美國可不一定需要這樣做, 其實美國也大可以
模仿蘇聯的做法. 到處輸出革命, 但明顯地, 美國比較傾向於跟當地已
有的勢力合作, 比方說當初扶植南越, 南韓, 和阿拉伯那些王室國家結
盟, 支持一些有點能力的小軍閥, 讓日本保留天皇, 甚至和中共建交之
類. 這就跟英國的做法很類似, 英國即使建立殖民地, 也是以「保持原
狀」為管理方式, 比方說香港, 就任由那些鄉紳維持他們清朝已有的權
利, 對華人用大清律例, 在印度就以利誘那些土豪合作.

很多人以為美國輸出民主價值觀, 其實你看看的話, 美國對任何友善的
不民主政體都十分容忍的, 也就是說, 美國其實不怎樣輸出民主價值觀
, 多數是那邊的人民跟美國人接觸久了, 自己把民主帶回去而已.

美國政府可沒甚麼堅持, 只要你不亂掉, 你甚麼政體都沒所謂. 在南韓
光州事件可見一斑, 事實上美國人才是最講和諧社會的.

相反蘇聯才是真的輸出革命, 除了印度等少數幾個特例外, 幾乎受影響
的地區都打倒了已有的政權, 建立了蘇維埃政權. 要說美國的性格比較
保守, 蘇聯比較敢於逆天, 也不以為過.

所以美國在一些本來較發達的國家較易成功, 而蘇聯則在一些較亂的國
家會成功. 這也是大家市場剛好相反導致的, 美國支持「固有權力」,
如果那個權力本來就做得不錯, 美國的支持是錦上添花.

但是如果那個權力本身有很大的問題, 例如腐敗得很離譜, 那美國反而
是為虎作倀了. 所以在一些較亂的地區, 也就是當地固有權力做得不怎
麼樣的地區, 美國便不太受歡迎.

倒過來說, 蘇聯傾向的是擊敗固有權力, 在一些那些權力太古老, 已經
無藥可救的地方, 共產主義的吸引力非常大. 不過在一些管治有效, 或
者有很深厚信仰的地區 (例如天主教) , 搞反政府遊擊戰只會被人討厭
, 所以蘇聯在那些地方會壞掉.

你會發覺, 美國也沒扯甚麼世界人民(民主)革命之類, 也沒甚麼世界民
主國家大團結之類的廢言, 實際上你民不民主關他屁事.

可見即使情況類似, 戰略還是可選擇的.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

英國俾人逼佢放棄殖民地
人地本身係貿易國家，自己國土細，冇咁多需求、資源，俾你噉做完唔死就奇啦
同你叫俄國放棄石油田一樣，即死畀你睇

英國幾時有死？

台狗

其實帝國興亡, 九成都是馬後砲.
成功了你會分析出原因.

呢句我覺得好精警，
剩係喺香港已經見唔少。

以前聽陶傑《光明頂》分析因為英國跳唔上網際網路呢架bandwagon

唔完全係，手機CPU arm 係英國公司，alpha go 又係英國公司。

只能講大英工業技術真係落後過德國。